%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

    \begin{exoApp}{20}{2}[Des boules]
    Soit $n>0$. On dispose d'une boite $A$ contenant $n$ boules numérotées de $1$ à $n$, et de $n$ boîtes $A_1\cdots A_n$. Pour tout $k\in \llbracket 1,n\rrbracket$, la boite $A_k$ contient $k$ boules numérotées de $1$ à $k$.\\
    On tire au hasard une boule de $A$. En désignant $k$ le numéro obtenu, on tire alors au hasard une boule dans la boite $A_k$. Soit $X$ la variable aléatoire égale au numéro de la boule obtenue à l'issue du 2e tirage. Déterminer la loi de $X$.
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    Notons $E_i$ l'événement ``la boule $i$ est tirée dans l'urne $A$'', et $F^i_j$ l'événement ``la boule $j$ est tirée de l'urne $i$''. Remarquons que, par définition,
        $$\forall~i \in \llbracket 1;n \rrbracket,~\PP(E_i)=\frac{1}{n}$$
        et
        $$\forall~i \in \llbracket 1;n \rrbracket,~~\forall~j \in \llbracket 1;i \rrbracket,~~\PP(F_j^i) = \frac{1}{i} \textrm{  et  } \PP(F_j^i) = 0 \textrm{ si } j > i$$
        La famille $(E_i)$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales,
        $$\forall~j \in \llbracket 1;n \rrbracket,~~\PP(X=j) = \sum_{i=1}^n \PP(E_i \cap (X=j)) = \sum_{i=1}^n \PP(E_i)\PP_{E_i}(X=j)$$
        Or, par construction, $\displaystyle{\PP_{E_i}(X=j)=\PP(F^i_j)}$. Ainsi
        $$\forall~j \in \llbracket 1;n \rrbracket,~~\PP(X=j)=\sum_{i=1}^n \PP(E_i)\PP(F^i_j) = \sum_{i=j}^n \frac{1}{n} \frac{1}{i}$$
        et donc
        $$\boxed{\forall~j \in \llbracket 1;n \rrbracket,~~\PP(X=j) = \frac{1}{n} \sum_{i=j}^n \frac{1}{i}}$$
    \end{correction}
%%% Fin exercice %%%
